\section{Einführung}
Mit der Vorstellung diverser teilautonomer Fahrzeuge in den vergangen Jahren \textit{(Waymo, Uber, Tesla, uvm.)} fängt ein neues zeitalter der Automobilindustrie an. Neu entstehende Seitenmärkte wie Carsharing werden an Wichtigkeit gewinnen, es werden vermutlich weniger Autos benötigt als zur Zeit registriert sind und der Straßenverkehr gewinnt durch diese Autos an Sicherheit. Nun ist ein \textit{autonomes} Auto aber nicht immer gleich ein überall selbstständig fahrendes Auto, sondern es werden immer wieder Updates benötigt, ähnlich zu den Apps auf einem Smartphone. Stellen sie sich dazu das folgende Szenario vor:\\\\
Es ist das Jahr 2030 und wie andere in der Nachbarschaft, haben Sie sich ein autonomes Fahrzeug der Stufe 4 zugelegt. Dies bedeutet, dass ihr Auto in bestimmten Anwendungsfällen die komplette Steuerung übernehmen kann und Sie sich entspannen können. Sie veranstalten mit ihrem neuen Wagen eine Reise nach England und Vergessen, dass der Verkehr dort Links verläuft. Sie würden aber auch gerne in England autonom Fahren, aber ohne eine passende Software ist die nicht möglich. Was nun?\\
Sie benötigen eine Möglichkeit, ein Softwareupdate für ihr Fahrzeug Orts- und zeitunabhängig durchzuführen, damit dieses daraufhin wieder selbstständig fahren kann. Das Auto muss hierzu identifizieren, welche Software es benötigt und soll diese nach Einwilligung von Ihnen installieren. Anschließend ist ihr Auto wieder in der Lage eigenständig zu Fahren und Sie setzen Ihre Reise fort.\\
Dieses Szenario beschreibt eine möglicherweise klassische Situation, die einem in Zukunft in Autos passieren könnte. Durch die unterschiedlichen Fahrbedingungen weltweit ist es schwer denkbar, zu einem Zeitpunkt in naher Zukunft vollständige Autonomie zu erreichen. Stattdessen sollten sich Autos an ihre Umgebungsbedingungen anpassen, um somit den Großteil ihrer alltäglichen Strecken autonom zurückzulegen.\\\\
Diese Arbeit hat das Ziel, zu beachtende Schritte entlang dieses Ablaufs zu identifizieren und zu beschreiben, um somit abschließend eine Wertschöpfungskette zu schaffen. Diese soll als Orientierungshilfe für die Entwicklung derartiges Systeme dienen.\\\\
Um eine Wertschöpfungskette für die Bereitstellung solcher Software zu erstellen, bedarf es einiger Wissensgrundlagen \& Design-Richtlinien welche bei der Erarbeitung einer Wertschöpfungskette stetig beachtet werden müssen aber auch Tools und Methodiken des Wissenschaftlichen Arbeitens.\\
Wandel der GMs\\
neue Seitenmärkte\\
einer davon Bereitstellung neuer Fahrfunktionen\\
Auto soll erweiterbar sein -> Freut den nutzer\\
irgendwie müssen mehrwerte geschaffen werden\\
überall auf der Welt sind Straßen anders ( Apshalt, Dreck, eis, uvm.) -> ein Modell für komplette Welt scheint schier zu groß\\
Auto muss ja nciht 'überall' fahrne können ->doch! Wenn autonome Fahrzeuge gewöhnlich werden, sind vor allem lange autofahrten sehr gut Vorstellbar aufgrund des neuen Komforts\\
\input{text/forschungsseminar/alteEinleitung.tex}
\input{text/forschungsseminar/hcd.tex}

\clearpage